%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{2cm}
\setlength{\columnseprule}{1pt}

\usepackage[a4paper,margin=0.9cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo-listings}

\pagestyle{empty}

\lstset{xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,language=naturel,frame=single,numbers=left,stepnumber=2,firstnumber=1}

\newcommand{\locallisting}[1]{\og~\textbf{#1}~\fg{}}
\newcommand{\affectation}[2]{\locallisting{\ensuremath{#1} prend la valeur \ensuremath{#2}}}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large
    \textsc{Suites : Algorithmes types}
  }

  ------------------
\end{center}

Il n'est pas nécessaire de connaître ces algorithmes par cœur : il faut plutôt vous familiariser avec pour être capables de les reconnaître s'ils apparaissent dans un énoncé.

Il est déconseillé de connaître ces algorithmes par cœur : il existe mille
variations de ces algorithmes. Face à une nouvel algorithme, si vous
reconnaissez la structure générale d'un de ces algorithme, exécutez-le avec
quelques valeurs pour observer son comportement, et trouver quel problème il
résout.

~

Dans ce document, on étudie la suite arithmétique $u$ de premier terme $u_0=7$ et de raison 3. Pour étudier une autre suite (par exemple la suite définie par $v_0=4$ et $v_{n+1}=\sqrt{v_n+2}$), il faut :
\begin{description}
  \item[Modifier l'initialisation :] Remplacer la ligne \affectation{u}{7} par \affectation{u}{4}.
  \item[Modifier le calcul du terme suivant :] Remplacer la ligne \affectation{u}{u + 2} par \affectation{u}{\sqrt{u+2}}.
\end{description}

\begin{multicols}{2}
\subsection*{Calcul d'un terme d'une suite}

Cet algorithme demande la valeur de $n$, et affiche le terme de rang $n$.

À l'initialisation, comme après l'exécution de la ligne 7, la variable $k$ représente un indice, et la variable $u$ contient le nombre $u_k$ (le terme de la suite $u$ de rang $k$).

\begin{lstlisting}
Lire n
u <- 7
Pour k FROM 0 TO n-1
Faire
  u <- u + 2
FinPour
Afficher u
\end{lstlisting}

Si le premier terme de la suite est $u_1$ plutôt que $u_0$, on remplace la ligne 2 (\locallisting{Pour $k$ allant de $0$ à $n-1$}) par \locallisting{Pour $k$ allant de $1$ à $n-1$}.

\subsection*{Premier terme dépassant un seuil}

Cet algorithme affiche le premier terme de la suite dépassant $seuil$. Pour afficher le rang de ce terme, on termine par \textbf{Afficher \textnormal{k}} plutôt que \textbf{Afficher \textnormal{u}}.

\begin{lstlisting}
Lire seuil
k <- 0
u <- 7
Tant_que u < seuil
Faire
  k <- k + 1
  u <- u + 2
FinTantque
Afficher u
\end{lstlisting}

Si la suite est décroissante, et que l'on cherche le premier terme de la suite inférieur à un seuil, on remplace le test $u<seuil$ par $u>seuil$.

\columnbreak

\subsection*{Somme de termes d'une suite}

Cet algorithme demande la valeur de $n$, et affiche la somme des termes de $u_0$ à $u_n$.

À l'initialisation, comme après l'exécution de la ligne 9, la variable $k$ représente un indice, la variable $u$ contient le nombre $u_k$ (le terme de la suite $u$ de rang $k$), et la variable $s$ contient la somme des termes de $u_0$ à $u_k$ (inclus).

\begin{lstlisting}
Lire n
u <- 7
s <- 7
Pour k FROM 0 TO n-1
Faire
  u <- u + 2
  s <- s + u
FinPour
Afficher s
\end{lstlisting}

\subsection*{Premier dépassement d'un seuil par une somme}

Cet algorithme affiche la plus petite somme des premiers termes de la suite dépassant seuil.

On peut aussi ajouter \textbf{Afficher \textnormal{k}} pour afficher l'indice du dernier terme inclus dans la suite.

\begin{lstlisting}
Lire seuil
k <- 0
u <- 7
s <- 7
Tant_que s < seuil
Faire
  k <- k + 1
  u <- u + 2
  s <- s + u
FinTantque
Afficher s
\end{lstlisting}
\end{multicols}

\end{document}
